\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{here}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fouriernc}
\usepackage{placeins}
\usepackage{lipsum}
\DeclareGraphicsExtensions{.png,.pdf,.jpeg,.jpg}
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=2cm,vmargin=2cm}
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage} 	
	\centering
		\scshape  
	
	
	 MINISTÈRE DE L’ENSEIGNEMENT SUPÉRIEUR ET DE \\
			LA RECHERCHE SCIENTIFIQUE  \\
	 UNIVERSITÉ ABDELHAMID IBN BADIS - MOSTAGANEM
	
	 \vspace{0.75\baselineskip}
		Faculté des Sciences Exactes et de l’Informatique\\
		Département de Mathématiques et d’Informatique \\

		Filière : Informatique\\
		
	 \vspace*{\baselineskip}  
	

	 \rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt}  
	
	 \rule{\textwidth}{0.4pt}  
	
      \vspace{0.75\baselineskip} 
	
	{\LARGE Réalisation d'un Système de Gestion \\de Cursus des d'étudiants en LMD}  
	
	\vspace{0.75\baselineskip} %
	
	
	\rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} 
	
	\rule{\textwidth}{1.6pt} 
	
	\vspace{2\baselineskip} 
	
	\vspace*{2\baselineskip}  
				rapport de fin d'étude \\
			Pour l'obtention d'un diplôme de licence en informatique	
	\vspace{2\baselineskip}

	Réalisé Par
	
	\vspace{0.5\baselineskip} 
	
	{\scshape\Large Bendjelloul Noureddine \\ Benbachir Hamza \\}  
	
	\vspace{3.75\baselineskip} 
	 Encadreur :
	
	{\scshape\Large  Dr. MOKADEM SID AHMED \\} 
	\vspace{0.75\baselineskip} 
	Co-Encadreur :
	{\scshape\Large \\ Dr. HAMADI Abdelkader \\} 
	  
	\vspace{5.25\baselineskip}
	{\large 2017 - 2018}

\end{titlepage}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{titlepage}
\centering 
	{\LARGE Remerciement}
	  \vspace{9.0\baselineskip}
	
	{\rmfamily\scshape  A	L’issue de ce travail ,nous voulons d’abord prier  et   remercier Dieu de nous avoir guidés et nous avoir donné la force ,le courage , la patience et la persévérance afin de réaliser ce projet. \\ 
Nous adressons nos chaleureux remerciements à notre encadreur \\ Monsieur  Sid Ahmed MOKADEM et notre Co-encadreur Monsieur Abdelkader HAMMADI qui nous ont aidés à élaborer ce projet par leurs précieux conseils et leurs soutiens tout au long du Cursus et surtout pour la confiance qu’ils nous ont accordée.  \\
Nous tenons aussi à remercier chaleureusement nos familles respectives pour leur compréhension ,leur aide inestimable et leur soutien au jour le jour durant notre vie .\\
Ainsi nous remercions  tous les membres du JURY d’avoir accepté d’examiner ce travail . \\
Sans omettre également d’adresser nos remerciements à nos chers ENSEIGNANTS  Monsieur ROUKH et Madame ABID ,qui ont contribué à notre formation durant notre Cursus et à tout ceux qui nous ont aidés de près ou de loin à réaliser cette tâche .\\
\vspace{5\baselineskip}
{\large Un grand merci}}  

\end{titlepage}
%%% 


%%
\begin{titlepage}
\centering 
{\LARGE Dedicaces}
\vspace{6.0\baselineskip}
{\rmfamily\scshape \\ Je tien a dédier ce modeste travail à tous ceux qui m’ont encouragé
durant toute la période de réalisation de ce travail. \\


\vspace{1.25\baselineskip}
Je dédie ce mémoire A toute ma famille\\


\vspace{1.25\baselineskip}
a mes chers parents qui m’ont aidé et soutenu au cours des années de mes études.\\ 
\vspace{2\baselineskip}
A mon école de mon enfance, qui a été mon ombre durant
toutes les années des études, et qui a veillé tout au long de ma vie
à m’encourager, à me donner l'aide et à me protéger.
Que dieu les gardes et les protège.\\
\vspace{1.25\baselineskip}
\vspace{1.25\baselineskip}
A mes amies et camarades (Mounir,Yasser,Hafid,Ali etc...)\\
A mes chers frères Hamou et Tidjani .\\
A mon binôme "bendji",\\
A tous ceux qui m'aiment.\\
A mon oncle "AHMED"\\
A tous ceux que j'aime.\\
Je dédie ce travail.\\
Merci} \\
\vspace{2.0\baselineskip}
Hamza Benbachir

\end{titlepage}
\newpage

\begin{titlepage}
\centering 
{\LARGE Dedicaces}
\vspace{6.0\baselineskip}
{\rmfamily\scshape \\ Je tien a dédier ce modeste travail à : \\


\vspace{1.25\baselineskip}
mes chers parents qui ne cessent de me combler d'amour et d'assurance. que dieu leur procure bonne santé et langue vie !\\


\vspace{1.25\baselineskip}
A mon binome Hamza et toute la famille Benbachir.\\ 
\vspace{2\baselineskip}
Et a tous ceux qui ont contribué à la réalisation de ce projet \\
\vspace{1.25\baselineskip}
\vspace{1.25\baselineskip}
A mes amies et camarades
\vspace{0.75\baselineskip} \\ Mounir,Yasser,Hafid,Ali,Sidahmed \\
Malak,Radia,Yassmine,Khadidja \\



\vspace{1.25\baselineskip}
Je vous dis Merci.\\ 
\vspace{1.25\baselineskip}
Bendjelloul Noureddine } 

\end{titlepage}
%%
\tableofcontents
\listoffigures


%%%
\begin{center}
\titlepage{\Large Avant propos }
\end{center}
\vspace{5\baselineskip}
\paragraph{\textbf{\normalfont Dans le cadre de l’obtention de notre diplôme de Licence en informatique à l’Université  Ab-delhamid Ibn Badis , Faculté des sciences exactes et d’informatique et notre grand devoir est de   réaliser un projet de fin d’études afin de clôturer notre formation du premier cycle universitaire.\\
C’est ainsi que nous avons eu l’occasion d’approfondir nos connaissances théoriques par la concep-tion et la réalisation d’une application de gestion de notes qui gère les étudiants, les modules et  les résultats de fin d’année. }}
\newpage
\chapter{Introduction Generale}
\paragraph{\textbf{\normalfont L’informatique représente la révolution la plus importante et la plus innovante qui a marqué la vie de l’humanité ces dernières décennies. En effet, ce domaine vient nous apporter de multiples conforts à notre mode de vie. Aucun domaine n’est resté étranger à cette stratégie qui offre tant de services aussi bien pour l’enseignement ou l’administration que pour le personnel. Dans le cadre d’une gestion d’information dans un établissement de formation, typiquement une université, le personnel est emmené à gérer une grande masse d’information tout au long de l’année universitaire commençant par l’inscription jusqu’à la délibération finale et l’affichage des résultats, et ce, dans les différents services de l’établissement. Les départements des différentes facultés sont aussi concernés par cette gestion de masses d’informations. En effet, les résultats des étudiants sont gérés généralement au sein des départements. Avec l’arrivée du système LMD une nécessité de synchronisation entre les informations de plusieurs années universitaires s’impose typiquement pour la gestion du cursus d’un étudiant inscrit dans un système LMD. En effet, il est indispensable de garder et gérer les résultats d’un étudiant LMD durant tout son cursus et à synchroniser entre les informations des différentes années . Cette gestion s’avère très onéreuse si elle est faite manuellement, surtout dans les départements où l’effectif des étudiants est important. L’automatisation de ces tâches devient une nécessité importante. La saisie des informations manuellement sur des supports en papiers engendre beaucoup de problèmes tels que la perte de temps, les erreurs fatales de calcul et de saisie ……..  
 des informations manuellement sur des supports en papiers engendre beaucoup de problèmes tels que la perte de temps, les erreurs fatales de calcul et de saisie.}}

\paragraph{\textbf{\normalfont Parce que des milliers d’ étudiants sont inscrits dans la plupart des universités ,il s’avère difficile de gérer tout leur cursus depuis leurs premières inscriptions jusqu’à l’obtention de leurs diplômes. Par conséquent, la meilleure solution pour contourner ces problèmes est de  simplifier le stockage et  la saisie , de développer un système de gestion des cursus de chaque  étudiant. Il est à noter que  du point de vue développement, il est facile de développer une application permettant de gérer les notes des étudiants dans une seule année. Or, le grand problème est le défi de  la gestion de tout le cursus. En effet, comme on le sait pour le système LMD, un étudiant peut passer à une année supérieure sans avoir validé une ou plusieurs matières avec certaines conditions. Ce passage lui donne la possibilité d’étudier ces matières en même temps que celles de la nouvelle année. Il est donc important de traiter les anciens résultats ainsi que les nouveaux. Développer un système qui satisfait tous les critères est loin d’être une chose aisée. Il est à noter que plusieurs applica-tions de gestion de notes ont été développées pour traiter une seule année à la fois. Or, trop peu d’applications permettant de gérer le cursus entier d’un étudiant LMD ont été développées. Nous notons comme exemple de cette dernière catégorie, l’application SEES qui a été développée  et qui a été validée par le ministère de l’enseignement supérieur et de la recherche scientifique algérien. En effet, l’application SEES est utilisée depuis plusieurs années dans différentes universités algériennes pour la gestion des notes ainsi que d’autres services. Cependant, l’expérience de l’utilisation et notre analyse de SEES a montré plusieurs défauts et bugs. Dans le cadre de ce projet, nous nous intéressons à développer une application orientée web permettant la gestion de cursus des étudiants LMD en prenant en considération les problèmes constatés dans SEES et en la personnalisant selon les besoins de notre faculté de sciences exactes de l’information de l’université de Mostaganem.}}



\section{Objecitf du projet }

\paragraph{ \textbf{\normalfont Notre objectif principal de ce projet est d’informatiser le système de gestion du cursus d’un étu-diant LMD. En effet, nous voulons concevoir et développer une application de gestion des notes des étudiants de la faculté des sciences exactes et de l’informatique de l’université de Mostaganem. Notre travail consiste à informatiser les importantes tâches liées à la gestion du cursus d’un étudiant LMD telles que : la saisie des notes, la génération des relevés de notes,  calculs des moyennes, classement des étudiants par ordre, génération des procès verbaux de délibération, . . . ). Parmi les avantages souhaités de cette application on peut en citer : 
  \\ }}
	
\begin{itemize}
	\item Avoir un accès rapide à toutes les informations qui concernent les notes des étudiant
	\item Une bonne organisation des différentes informations et surtout avoir un accès sous réseau ou via le web pour donner plusieurs  libertés aux utilisateurs de cette application. 
	\item Un autre point clé de notre travail consiste à contourner les problèmes rencontrés par les utilisateurs de SEES de notre faculté et de proposer de meilleures solutions ergonomiques.
\end{itemize}


\newpage
\chapter{Gestion de carrière d'étudiant LMD au sein d'une faculté}
\paragraph{\textbf{\normalfont   Les membres de l’administration ont connu ennormément de lacunes quant à la gestion de carrière des étudiants. La gestion des notes se faisait dans un premier temps de façon manuelle ce qui rendait la tâche des administeurs extremement difficile. La gestion des archives était également complexe à cause de l’utilisation de documents en format papier. Par la suite, de nouveaux logiciels on été introduit afin d’automatiser les traitements. Néanmoins, ces logiciels avait des capacités limitées et comportés de nombreux défauts architectuels et conceptuels.}}
	\section{Etablissement universitaire }

		\paragraph{ \textbf{ {\normalfont Un établissement universitaire peut être une université, un Centre Universitaire, un institut ou une école. Une université est composée de facultés qui sont composées à leur tour de départe-ments. Un centre universitaire est composé d’instituts qui s’articulent autour de départements. Un institut ou une école peut être composé(e) d’un ou de plusieurs départements.} } }

	\section{Département }

		\paragraph{ \textbf{ {\normalfont Un département assure un ou plusieurs cursus de formation (Cycle court (DEUA), cycle long (Ingénieur et Licence), Magistère, Doctorat, Licence LMD, et Master à partir de septembre 2007). Cursus : C’est un programme universitaire débouchant sur un diplôme. Il consigne l’ensemble des enseignements suivis par un étudiant de sa première inscription administrative à la délivrance du diplôme. Le cursus dans le cadre du nouveau système LMD est organisé, pour la licence, autour de matières (modules) enseignées regroupées en unités d’enseignement sur six semestres (trois années).} } }
\section{Terminologie LMD }

	\subsection{Domaine}
	\paragraph{ \textbf{ {\normalfont C’est un axe ou une discipline de formation supérieure au sens le plus large, à ce jour  et plus.}
}}
	\subsection{Parcours  } 
	\paragraph{\textbf{ {\normalfont Le parcours est un concept du LMD. C’est une discipline, une mention ou une spécialité d’un domaine plus vaste. Théoriquement, le parcours est défini pour un étudiant dès sa première ins-cription administrative avec, toutefois, des possibilités de changement de parcours en cours de route.} } }

	\subsection{Option (Filière)  }
	\paragraph{\textbf{ {\normalfont Globalement tout parcours commence par un tronc commun, après ce dernier,l’étudiant est orienté vers une option ou une filière donnée. Un parcours peut être confondu avec une option s’il n’est composé que d’une seule option ou filière.} } }

	\subsection{Unité d’enseignement (UE) }
	\paragraph{\textbf{ {\normalfont Les unités d’enseignement sont de quatre types : Fondamental,Découverte, Spécialité ou Trans-versal. Une UE est dotée d’un Crédit (points) porté par les éléments pédagogiques, et lui est affecté un Coefficient de pondération par rapport aux autres UE du même semestre. Un semestre est généralement composé de trois à quatre UE. La moyenne de l’UE est calculable. La moyenne du semestre est calculée à partir des moyennes calculées des UE pondérées par leurs coefficients. Les UE d’un semestre compensent entre-elles. Une UE est généralement constituée d’une à quatre Matières (Modules) dispensées par toute forme d’enseignement. 
Les semestres d’une même année compensés entre eux  par  le calcul de la moyenne des notes des unités d’enseignement qui les composent affectées de leurs coefficients respectifs.} } }


	\subsection{Matières (Modules)}
	\paragraph{ \textbf{ {\normalfont Une matière est dotée d’un crédit matière et lui est affecté un coefficient matière. A chaque ma-tière correspond un Examen Final et/ou un Contrôle Continu, ce dernier peut être évalué par des notes de TD, TP, Exposé, Séminaire, Projet, ou toute autre forme arrêtée par l’équipe pédagogique. L’examen final et le contrôle continu sont pondérés par des coefficients.} } }

\newpage

\section{Gestion du cursus d'un étudiant LMD } 
\paragraph{\textbf{\normalfont Depuis la premiere inscription de l'étudiant jusqu'à sa sortie de la faculté,il doit suivre un cursus qui permet de faire le suivi de son évolution académique au sein de la faculté.\\ Le parcours des étudiants au niveau de la Faculté des Sciences Exactes de l'Informatique est donc un processus qui comprend un ensemble de données enregistrées et conservées par le service chargé de cette matière.
Pour réaliser cette tache manuellement , beaucoup de temps va être perdu en plus du risque de faute de frappe qui peuvent engendrer de gros problemes.\\ Il nous faut donc un systeme rapide et fiable pour diminuer les fautes et les erreurs. \\
La gestion des notes des étudiants par année est simple et il y'on a beaucoup d'applications et de systemes qui réalisent ce traitement. De plus,  avec l'arrivé du système LMD qui a compliqué un peu les choses car  un étudiant peut passer à une année supérieure sans avoir validé une ou plusieurs matières avec certaines conditions. Il faut alors veiller à toujours garder une trace et traiter les anciens résultats ainsi que les nouveaux, la gestion du cursus d'étudiant devient une tache très difficile à réaliser mais faisable .  \\
Parmis les applications de la gestion de cursus d'étudiant on peut citer: le S.E.E.S qui est validé par le ministère de l’enseignement supérieur et de la recherche scientifique, nous détailerons le fonctionnement de cette application dans ce qui va suivre.}}


\section{Exemple d'application de gestion de notes : S.E.E.S }
	\subsection{Presentation du S.E.E.S (Suivi des Etudiants et des Enseignements Supérieurs) }
	\paragraph{ \textbf{ {\normalfont Le S.E.E.S est un système de gestion pédagogique de la scolarité d’un étudiant dés sa première inscription jusqu’à sa sortie de l’université, quelque soit le domaine choisi et quelque soit le par-cours retenu. Il déborde par certaines fonctions le cadre strict de la gestion de la scolarité par la gestion des emplois du temps, la gestion des salles, les prévisions budgétaires, ...etc. Il fonctionne dans l’environnement Windows sous réseau.} } }

	\subsection{Limitations / inconvénients du S.E.E.S }
	\paragraph{\textbf{\normalfont  Le système de gestion  de notes actuellement déployé  au  sein de la fsei présente de nombreux  défauts de  conception qui rendent son utilisation complexe et peu pratique,parmi les défauts que nous avons  relevés  lors de notre stage on peut citer :\\ }}
	\begin{itemize}
		\item La non-gratuité du logiciel .
		\item Interface non ergonomique /non intuitive.
		\item Des lacunes / erreurs de calcules .
		\item Délibération manuelle pour chaque unité. 
		\item Classement par ordre de mérite.
		\item Système de calcul statique.
		\item Système de compensation statique.
		\item  Ne génère pas un relevé de notes ministériel.
 		\item Logiciel multi-dossiers chaque dossier représente la base de données d’une année universitaire donnée pour un département donné.
 		\item Nécessite une plate forme de base de type Pentium et Windows Xp.		
 		\item L’accès à l’application S.E.E.S est protégé par un mot de passe que vous pouvez changer à tout moment après le lancement sans ouvrir les dossiers. 	
 	\end{itemize}
\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\chapter{Modélisation et conception }

\section{Problématique : Besoins et défis  }
\paragraph{\textbf{\normalfont Lors de notre stage nous avons constaté de nombreux défauts de conception. Notre travail a consisté à trouver des solutions adéquates à ces problémes  afin d’ aboutir à un système à la fois performant , flexible , robuste et qui se rapproche au plus à nos besoins : \\ }}
\begin{itemize}
	\item Donner un privilege pour chaque utilisateur pour realiser une tache 
	\item Archivage des donnés par année
	\item Centralisation de la base de donné
	\item Calcul de moyenne en utilisien une Formule de calcul dynamique (modifiable) 
	\item Générer un relever de note sous un format  ministériel
	\item Tri des etudiant par ordre de mérite
	\item Possibilité d'ajout/supp/modif d 'un étudiant 
	\item Affichage :
  		\begin{itemize}
  			\item  Affichage Globale :
    	\begin{itemize}
  			\item  Par Module 
  			\item  Par Unité
  			\item  Par Semstre
  			\item  Par Année
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize}
 	 \item  Impression 
   	\begin{itemize}
 		\item  Notes 
  		\item  Résultat
      	\item  Attestation de classement 
  		\item  Listes des étudiants 
  	 \end{itemize}
   \end{itemize}
 	\begin{itemize}
 		\item Délibération 
 			\begin{itemize}
 				\item Affichage des notes par Unité
 				\item Délibération : PV finale (Admis / Non Admis) 		
   			 \end{itemize}
	\begin{itemize}
 		\item Annexe : 
 		\begin{itemize}
 			\item Classement
 		 \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{\textbf{\normalfont * Notons que les different tache cité ci dessus ne sont pas proposé par application S.E.E.S.}}
\newpage 

\paragraph{\textbf{\normalfont Après l’analyse du système ,on a identifié nos besoins et maintenant on  passe au chapitre suivant là où on a traité la conception de la solution et les diagrammes. }}


\section{Conception de la solution / Modèle}
\paragraph{\textbf{\normalfont Nous allons présenter dans ce chapitre la partie conception du projet , nous avons construit une vue complète sous forme de diagrammes de cas d’utilisation et de diagrammes d’activité en utilisant UML comme méthode de conception et draw.io comme logiciel de conception.}}
\subsection{Méthode et outil de conception  }
\paragraph{\textbf{\normalfont Nous avons utilisé UML comme langage de modélisation parce  qu’ il exprime mieux les interactions entre les acteurs et les systèmes. }}
\subsubsection{\textbf{\normalfont{UML (en anglais Unified Modeling Language, « langage de modélisation unifié »),il se définit comme un langage de modélisation graphique et textuel. Il est destiné à comprendre et décrire des besoins, spécifier et documenter les systèmes, et sert aussi à esquisser des architectures logicielles, concevoir des solutions et communiquer des points de vue.
}}}
\paragraph{\textbf{\normalfont On a utilisé draw.io comme outil de création des diagrammes qui nous a beaucoup aidés.}}
\paragraph{\textbf{\normalfont Draw.io est une application création de diagrammes compatible avec Google Drive(TM) et entièrement gratuite vous permettant de dessiner les diagrammes les organigrammes etc... }}
\subsection{Identification des acteurs  }
\paragraph{\textbf{\normalfont Un acteur est une entité extérieure ou intérieure au système modélisé, et qui interagit directement avec lui, elle est peut-être un utilisateur humain ou un autre système. }}
\paragraph{ Les acteurs dans notre application sont : }
\begin{enumerate}
 				\item Administrateur 
 				\item Adjoint chef de département 
 				\item Chef de département
 				\item Enseignant
 				\item Etudiant
 			 \end{enumerate}
 

\newpage
\begin{figure}
\subsection{Diagramme de cas d’utilisation  }
{\textbf{\normalfont Les diagrammes de cas d’utilisation sont des diagrammes UML utilisés pour donner une vision globale du comportement fonctionnel d’un système logiciel ; il décrit sous la forme d’actions et de réactions le comportement d’un système du point de vue des acteurs.\\ \\
Le diagramme ci-dessous montre l’ensemble des cas d’utilisation et décrit les exigences fonctionnelles  du système. Chaque cas d’utilisation correspond donc à une fonction, ou un métier du système.}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{templates/use-case}
\caption{Diagramme de cas d'utilisation du système}
\label{Diagramme de cas d'utilisation du système}
\end{center}

\end{figure}
\begin{figure}
\newpage
\subsection{Diagramme de sequence}
{\textbf{\normalfont Le  diagramme de séquence permet de représenter graphiquement un scénario . Les diagrammes de séquence sont souvent utilisés pour documenter des cas d’utilisation , cela permet de montrer comment les enchaînements se succèdent ou à quel moment sont sollicités les acteurs secondaires.\\ \\
Le diagramme de séquence ci-dessous explique le processus d'inscription d'enseignant dans notre système.  
}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{templates/diag_seq}
\label{Diagramme de séquence}
\caption{Diagramme de séquence}
\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}


\subsection{Diagramme d’activité }
\textbf{\normalfont  Le diagramme d’activité est un diagramme comportemental d’UML, permettant de représenter le déclenchement d’événements en fonction des états du système et de modéliser des comportements parallélisables (multi-threads ou multi-processus). Le diagramme d’activité est également utilisé pour décrire un flux de travail (workflow).} \\ \\
Le diagramme d'activité ci-dessous explique la procedure d'inscription d'étudiant dans notre système.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.26]{templates/diag_act}
\label{Diagramme de activité }
\caption{Diagramme de activité}

\end{center}
\section{Conclusion}
Apres avoir abordé les différents diagrammes, on a pu déterminer bien précisément le
fonctionnement de notre application web et mettre en évidence l'interaction entre nos acteurs
et le systeme,nous avons aussi expliqué les diagrammes de cas d’utilisation, de séquence, d'activité, optés par notre système.
\end{figure}

\chapter{Réalisation de  l'application }

\section {Introduction}
\paragraph{\textbf{\normalfont Dans les chapitres précédentes, nous avons bien déterminé les perspectives du système en traçant un cahier de charge détaillé qui nous a permis d'avoir un objectif bien concret. Puis ue fois arrivé à l'analyse, nous avons pu avoir
une idée bien claire sur le déroulement de notre projet, et c'est ce qui nous a mené a mieux comprendre ses fonctionnalités \\Nous citons dans ce dernier chapitre l’environnement de développement mis en place ensuite nous donnons un aperçu des outils utilisés.\\ \\ Nous arrivons maintenant a la derniére phase qui est l'implémentation.}}
\section{Outils utilisés}
\paragraph{\textbf{\normalfont Pour réaliser notre application nous avons choisi d'utiliser les outils suivants :  \\} }

\begin{itemize}
 		\item Odoo
 			\begin{itemize}
 				\item Python
 				\item XML
 				\item Qweb
 				\item JavaScript
 				\item HTML / CSS
 			 \end{itemize}
 		\item Docker
 		\item Postgres 
		\item Emacs + Tmux
		\item Gitlab 
		\item Draw
 		\item Latex
\end{itemize}

\newpage
\paragraph{\textbf{\normalfont Les outils que nous avons préalablement  cités sont a la fois performantes et robustes , voici leurs principales fonctionalité :  }}

\subsection{Qu'est-ce que Odoo / OpenERP  ? }
\begin{figure}[htb]
{\textbf{ {\normalfont Odoo / OpenERP(Enterprise resource planning) est une suite complète d'applications métier incluant  la gestion de la relation client, la gestion de projet,  la gestion financière et les ressources humaines pour n'en nommer que quelques-unes. Ce dernier propose un choix de plus de mille modules. Odoo / OpenERP est disponible dans le cloud ou sur site et convient parfaitement aux petites et moyennes entreprises.Il a une communauté dynamique, est flexible et peut être adapté à vos besoins. Il peut être mis en production rapidement grâce à sa modularité et est facile à utiliser.} } \\ } 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{templates/odoo}
\label{OpenERP : odoo}
\caption{OpenERP : odoo}
\end{center}

\end{figure}

\subsection{PostgreSQL }
\paragraph{\textbf{ {\normalfont PostgreSQL est un système de gestion de base de données relationnelle et objet (SGBDRO). C'est un outil libre, ce système est concurrent d'autres systèmes de gestion de base de données, qu'ils soient libres ou propriétaires.\\
Le point fort de PostgreSQL est qu'il n'est pas contrôlé par une seule entreprise, mais est fondé sur une communauté mondiale de développeurs et d'entreprises. } } }


\newpage

\subsection{Docker }

\begin{figure}[htb]
{\textbf{ {\normalfont Docker est un logiciel libre qui automatise le déploiement d'applications dans des conteneurs logiciels,Docker est un outil qui peut empaqueter une application et ses dépendances dans un conteneur isolé, qui pourra être exécuté sur n'importe quel serveur. \\ Avantages de l'utilisation de Docker : \\} } }

\begin{itemize}
\item Déploiement rapide d'applications
\item Portabilité sur les machines
\item Contrôle de version et réutilisation des composants
\item Partage (docker-hub)
\item Empreinte légère et frais généraux minimes
\item Maintenance simplifiée
\end{itemize}


\vspace{1.5\baselineskip}
{\textbf{\normalfont Dans cette figure ci dessous en montre la différence entre 
l'utilisation d'une machine virtuel \\ et de l'utilisation de Docker :   \\}}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{templates/dockerVsVM}
\label{Machine virtuelle vs Docker}
\caption{Machine virtuelle vs Docker}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{\textbf{\normalfont }}

\begin{figure}
\section{Application développée}
{\textbf{\normalfont Nous présentons dans cette section les différents aperçus d’écran illustrant les fonctionnalités de l’application  développée dans le cadre de ce projet.\\  }}
{\textbf{\normalfont Lors de la première connexion au système l'administrateur aperçoit la page suivante , qui représente un formulaire de création d'une base de donnée :  }}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33]{templates/cree_db}
\label{Formulaire de création d'une base de donnée}
\caption{Formulaire de création d'une base de donnée}
\end{center}

{\textbf{\normalfont Voici la première page qui s'affiche à l'utilisateur : }}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33]{templates/p1}
\caption{La page index de la plateforme }
\label{La page index de la plateforme}
\end{center}



\end{figure}


\clearpage
\newpage

\begin{figure}
{\textbf{\normalfont Voici la deuxième section de la primiére page qui s'affiche 
à l'utilisateur : \\}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{templates/p2}
\caption{La deuxiemme page d'index} 
\label{La deuxieme page d'index}
\end{center}

{\textbf{\normalfont La page principale de la plateforme : \\} }
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{templates/p3}
\caption{La page principale de la plateforme} 
\label{La page principale de la plateforme}
\end{center}



\end{figure}
\clearpage
\newpage
\begin{figure}
{\textbf{\normalfont \\ Le formulaire d'inscription d'étudiant : \\} }
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{templates/p4}
\caption{Le formulaire d'inscription d'étudiant} 
\label{La page principale d'inscription d'étudiant}
\end{center}
\vspace{2.0\baselineskip}
\section{Conclusion}
\textbf{\normalfont  Dans le présent chapitre nous avons aboutis à un système qui prend en charge d’une façon générale la majorité des fonctions définies dans la partie conception et analyse de notre système. Ainsi nous avons développé un système de gestion de cursus d'étudiant en LMD.}
\end{figure}


\clearpage
\newpage
\chapter{Conclusion Gènerale}

\paragraph{\textbf {\normalfont Le présent projet de fin d'études a pour but la mise en place d'un systeme de gestion des cursus d'étudiants. Ce projet nous a aidés à améliorer nos connaissancesen informatique.\\
Notre mémoire est composé de deux phases : une phase théorique qui a englobé trois chapitres et une phase pratique incluse dans le dernier chapitre. \\ \\
Dans le premier chapitre nous avons souligné les objectifs de notre projet, Aprés dans le deuxieme chapitre nous avons donné une description détaillée de l'établissement universitaire ainsi que l'application SEES,
ensuite  dans le troisième chapitre, nous avons pu étudier l’approche orientée objet présentée par le langage de modélisation UML pour analyser et spécifier les besoins dans un premier temps et pour concevoir notre application dans un deuxième temps.
}}
\paragraph{\textbf{\normalfont
Quant à la réalisation pratique développée au dernier chapitre,nous avons réussi a réaliser ce systeme de gestion de cursus d'étudiant qui facilite tous les taches par exemple : Un enseignant pourrait accéder à ses propres tâches pédagogiques comme la consultation des modules qu’il doit enseigner, il peut aussi saisir les notes des étudiants dans la base de données ..etc,et ce qui  Concerne l’étudiant, notre système lui offre la possibilité de voir ses notes.\\ \\
Cette application a permis en premier lieu de répondre aux besoins des utilisateurs par la résolution des problèmes tel que la gestion des notes, qui est l'étape la plus importante dans ce travail. En deuxième lieu, elle a permis d'orienter le personnel vers une application fiable et unique.\\ \\
En ce qui nous concerne, ce travail a été pour nous à la fois, un sujet de recherche dans le domaine universitaire, et d'affirmation dans le monde professionnel.\\
Pour conclure, au cours de notre projet, nous avons entamé une démarche à mi-chemin entre la gestion du projet et l’auto-formation, qui a permis de mettre la main sur de nombreuses ressources et composants. \\
\\ Ceci nous a permis de passer toutes les étapes de développement (gestion de projet, analyse, conception,réalisation, tests) avec succès.}}


\clearpage
\newpage


\begin{thebibliography}{2}
   \bibitem[1]{cle} Holger Brunn,Odoo development cookbook, Packt, 2016
   \bibitem[2]{cle}Daniel ReisT,Odoo 10 Development Essentials,Picks, 2016
\end{thebibliography}








\end{document}
